%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2018 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=2cm]{geometry}

\setlength{\parindent}{0pt}

\title{Graphes}
\date{7/09/18}
\classe{T\up{ale}ES}
\dsnum{DS \no3 E}

\pagestyle{empty}

\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}[D'après le sujet de bac Centres étrangers, 8 juin 2016]
  Une compagnie aérienne utilise huit aéroports que l'on nomme A, B, C, D, E, F, G et H.

  Entre certains de ces aéroports, la compagnie propose des vols dans les deux sens.

  Cette situation est représentée par le graphe $\Gamma$ ci-contre, dans
  lequel :

  \begin{enumerate}
    \item[$\bullet~~$] les sommets représentent les aéroports,
    \item[$\bullet~~$] les arêtes représentent les liaisons assurées dans les deux
      sens par la compagnie.
  \end{enumerate}
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[ultra thick, scale=1]
      \tikzstyle{sommet}=[circle, draw, minimum size=1em, inner sep=1];
      \tikzstyle{poids}=[midway, fill=white, circle, inner sep=1];
      \node[sommet] (A) at (-3.4, 1.5) {A};
      \node[sommet] (B) at (-2, 3) {B};
      \node[sommet] (C) at (-2.5, 4.5) {C};
      \node[sommet] (D) at (-0.4, 2.6) {D};
      \node[sommet] (E) at (-1, 1) {E};
      \node[sommet] (F) at (-4, 2.9) {F};
      \node[sommet] (G) at (-6, 3.6) {G};
      \node[sommet] (H) at (-4.8, 0.6) {H};
      \draw (A) -- (B);
      \draw (A) -- (D);
      \draw (A) -- (E);
      \draw (B) -- (C);
      \draw (B) -- (F);
      \draw (C) -- (D);
      \draw (C) -- (G);
      \draw (D) -- (B);
      \draw (D) -- (E);
      \draw (E) -- (H);
      \draw (F) -- (G);
      \draw (G) -- (H);
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  \begin{enumerate}
    \item
      \begin{enumerate}
        \item Quel est l'ordre de ce graphe ?
        \item Quel est le degré du sommet $A$ ?
      \end{enumerate}
    \item 
      \begin{enumerate}
        \item Déterminer, en justifiant, si le graphe $\Gamma$ est complet. 
        \item Déterminer, en justifiant, si le graphe $\Gamma$ est connexe.
      \end{enumerate}
    \item Déterminer, en justifiant, si le graphe $\Gamma$ admet une chaîne eulérienne. Si oui, donner une telle chaîne.
    \item Donner la matrice d'adjacence $M$ du graphe $\Gamma$ en respectant l'ordre alphabétique des sommets du graphe.
    \item Pour la suite de l'exercice, on donne les matrices suivantes : 

      \[M^2= \begin{pmatrix}3&1& 2& 2& 1& 1& 0& 1\\
          1 &4 &1 &2 &2 &0 &2 &0\\
          2 &1 &3 &1 &1 &2 &0 &1\\
          2 &2 &1 &4 &1 &1 &1 &1\\
          1&2&1&1&3&0&1&0\\
          1 &0 &2 &1 &0 &2 &0 &1\\
          0 &2 &0 &1 &1 &0&3&0\\ 
        1 &0 &1 &1 &0 &1 &0&2\end{pmatrix}\]
      \[M^3 = \begin{pmatrix}
          4 &8 &3 &7 &6 &1 &4 &1\\
          8 &4 &8 &8 &3 &6 & 1 & 4\\
          3 &8 &2 &7 &4 &1 &6 &1\\
          7 &8 &7 &6 &7 &3 &3 &2\\
          6 &3 &4 &7 &2 &3& 1 &4\\
          1& 6 &1 &3 &3 &0 &5 &0\\
          4 &1 &6&3 &1 &5 &0& 4\\
        1 &4 &1 &2 &4 &0 &4 &0\end{pmatrix}\]

      Un voyageur souhaite aller de l'aéroport E à l'aéroport H.
      \begin{enumerate}
        \item Déterminer le nombre minimal de vols qu'il doit prendre, Justifier les réponses à l'aide
          des matrices données ci-dessus.
        \item Donner tous les trajets possibles empruntant trois vols successifs.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
